# 序言。

几年前，我就想过，也许值得写写哲学家之女雅典娜的故事，她在五世纪作为拜占庭女皇尤多吉亚而闻名于世，因为她的精神和经历。1880 年春，我在雅典逗留期间，激发了我实施这一计划的灵感。

当一个人坐在雅典卫城上，在耐克-阿普特罗斯神庙或帕台诺斯神庙前，沉浸在对希腊历史的沉思中时，过去的人物会更清晰、更亲切地出现在激动的想象中，很快就会像奥德修斯在阴影中一样，被希腊精神的合唱团所包围，想向他们提出许多问题。在那里，我还想起了那位杰出的雅典女性，我从她的女儿尤多西亚（罗马皇帝瓦伦提尼安三世的少女）的故事中大致了解了她的命运。

从雅典回来后，我从拜占庭历史学家那里汲取了雅典娜伊斯传记的素材。我说服自己，与其生动地描绘这位著名女性，不如了解那个神秘的时代。但这并没有阻止我的创作意图。因为那个时代的进程本身就太有吸引力了，在那里，古代异教在柏拉图之城与基督教信仰展开了最后的殊死搏斗；在那里，奥林匹斯山的旧神在一场可怕的世界大火中灭亡； 在这里，伟大的蛮族国王阿拉里克、耿塞里克和阿提拉，就像世界末日的骑士一样，踏上了毁灭古代文明的征程；在这里，伟大的基督教神学家，他们摧毁美丽古代世界的盟友，杰罗姆、奥古斯丁、约翰-金口、两位希腊格列高里、西里尔和教皇利奥一世，都在这个时代中死去。 , 最后，我们称之为拜占庭主义的奇异的亚洲-希腊历史创造物开始初露端倪。

现在，雅典娜-尤多基娅（Athenaïs Eudokia）将自己作为一个中心，围绕着这个中心可以排列出这样那样的现象，因为她自己将异教与基督教结合在一起，从后者进入前者，从仍然是古代哲学的雅典进入东正教-基督教的拜占庭。如果说这种精神上的反差还不能使她的一生引人注目的话，那么她的一生所经历的奇妙场景一定会使她的一生引人注目；因为这些城市是雅典、君士坦丁堡和耶路撒冷，而且确实是在五世纪。了解它们在那个过渡时代的情况是吸引我研究这个课题的另一个原因。

德国人对研究的渴求几乎没有遗漏世界生活中任何一个隐秘的角落，但他们尚未对这些材料进行过历史性的研究。我只知道沃尔姆斯文法学校校长威廉-维甘德（Wilhelm Wiegand）在 1871 年出版了一本关于雅典娜的小著作，书名是《狄奥多西二世的女儿尤多西亚》（Eudoxia, Gemalin des oströmischen Kaisers Theodosius II）。(作者称自己的书是 "一幅传达人文主义和基督教的文化历史画卷"。我很高兴地读了这本书，并希望它能得到更多的传播。这是一个接受过希腊文学教育和哲学教育的人的作品，但他相信自己可以通过小说创作赋予主题以更大的吸引力。

现在，没有什么比用长篇小说的形式来描写雅典娜的奇妙故事更明显的诱惑了，18 世纪，法国人巴库拉尔-达尔诺（Baculard d'Arnaud）已经在一部感伤小说中做到了这一点。我感到惊讶的是，我们的现代诗人在所谓的文化历史小说中如此娴熟和成功地描绘了与现代意识最遥远的状态和时代，却没有一位诗人尝试过《雅典娜》，然而金斯利却在他的《希帕提亚》中向我们展示了这一正在衰落为基督教的希腊化时代对一位反思型诗人的感激之情。

不过，我肯定乔治-芬利的判断，他在诙谐的《罗马人统治下的希腊》一书中说："狄奥多西二世的吉玛琳--尤多西亚的多事之秋，不需要从东方童话中借用浪漫的事件；只需要叙述者有一些天才，就能展开丰富的浪漫结构。"

如果我的读者在这部作品中错过了这样的才华，他们也会发现其中处处洋溢着历史学家对真理的热爱，他摒弃了一切任意添加的东西，从所有的历史资料中汲取素材，使雅典娜的形象在时间的背景下呈现出历史的真实。然而，这些史料的性质决定了它们只能产生一个草图：也许这对读者来说更好，因为在这里他仍然可以保持独立，而在一个小的框架内，他总能认识到丰富的事物，为世界的伟大生活打开视野。

我在文章后面附上了这位诙谐的女皇吟诵这首诗的译文，诗名叫《赛普里安努斯和贾斯蒂娜》（Cyprianus and Justina）。这首诗会受到每一位读者的欢迎，因为它更清晰地展现了那个时代的精神特征。希腊文原诗采用英雄诗体。但其深刻的内容非常不适合我们的德语六音节，因为它总是很容易从缰绳上滑落，所以我选择了抑扬格，这是一种颇具哲理的诗歌形式。

我的译文并不像佛罗伦萨班迪尼（Bandini）1762 年版本中的拉丁文那样值得称赞。这是一个六面体。任何手持希腊文文本的人都会意识到，鉴于这首诗往往是谜一般的、深奥晦涩的，不可能逐字逐句地翻译出来。此外，希腊文和拉丁文六音节的丰富、庄重和活力，加上古代语言的力量，使许多平庸的诗歌仍然令人愉悦，即使在现代语言中变得几乎难以忍受。我省略了一些无关紧要和难以理解的内容，或者通过缩略避免了原文的冗长和重复，读者会对此表示赞同。

雅典娜-尤多基娅皇后的诗歌几乎不为我们所知；据我所知，也从未有人尝试过德文翻译。然而，这首诗的文学价值并不亚于它是对一个主题的首次诗歌处理，而这个主题的最现代形式可以被称为浮士德传说。

慕尼黑，1881 年 10 月。
